**李實**（），道王[李元慶四世孫](../Page/李元慶.md "wikilink")，封[嗣道王](../Page/嗣王.md "wikilink")。以[門蔭入仕](../Page/門蔭.md "wikilink")，六轉至[潭州](../Page/潭州.md "wikilink")[司馬](../Page/司馬.md "wikilink")，[李皋任](../Page/李皋.md "wikilink")[江西](../Page/江西.md "wikilink")、山南東道節度使時闢為[判官](../Page/判官.md "wikilink")。官至[京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")。

[貞元十九年](../Page/貞元_\(唐朝\).md "wikilink")（803年）春夏大旱，穀物失收，京畿乏食，李實不以為然，更加聚斂無度，每奏對輒曰：「今年雖旱，而穀甚好。」租稅皆不免，於是許多人“壞屋賣瓦木，貸麥苗以官”，以供賦斂\[1\]。[韓愈不滿李實](../Page/韓愈.md "wikilink")，作《[御史台上論天旱人飢狀](../Page/s:御史臺上論天旱人飢狀.md "wikilink")》：“臣伏以今年以来，京畿诸县，夏逢亢旱，秋又早霜，田种所收，十不存一。……至闻有弃子逐妻已求口食，拆屋伐木以纳税钱。寒馁道途，毙踣沟壑，有者皆已纳输，无者徒被征迫，臣愚以为，此皆群臣之所未言，陛下之所未知者也。”\[2\][唐德宗不理](../Page/唐德宗.md "wikilink")。優人[成輔端編順口溜諷刺李實](../Page/成輔端.md "wikilink")，曰：“秦地城池二百年，何期如此賤田園？一頃麥苗五碩米，三間堂屋二個錢。”李實以“誹謗國政”罪名杖殺之。

貞元二十一年（805年），[唐順宗登極之初](../Page/唐順宗.md "wikilink")，貶京兆尹李實為通州（[治所在今](../Page/治所.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")[達縣](../Page/達縣.md "wikilink")）[長史](../Page/長史.md "wikilink")（輔佐官員），詔曰：「實素以宗屬，累列任使，驟升班列，遂極寵榮，而政乖惠和，務在苛厲。比年旱歉（或作嘆），先聖憂人，特詔逋租，悉皆蠲免。而實敢肆誣罔，復令征剝，頗紊朝廷之法，實惟聚斂之臣。自國哀已來，增毒彌甚，無辜斃踣，深所興嗟。朕嗣守洪業，敷弘理道，寧容蠢政，以害齊人。宜加眨黜，用申邦憲。尚從優貸，俾佐遠藩。」市裡歡呼，皆袖瓦礫遮道伺之。不久病逝。

其幼子为义武军节度副使检校尚书户部郎中兼御史中丞赐紫金鱼袋[李浔](../Page/李浔.md "wikilink")。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[道](../Category/唐朝宗室嗣王.md "wikilink")
[Category:唐朝州司马](../Category/唐朝州司马.md "wikilink")
[Category:唐朝判官](../Category/唐朝判官.md "wikilink")
[Category:唐朝京兆尹](../Category/唐朝京兆尹.md "wikilink")
[Category:唐朝州长史](../Category/唐朝州长史.md "wikilink")
[S](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  《順宗實錄》
2.  方氏《举正》：贞元“十九年冬作。”廖本题注：“公时为监察御史。皇浦湜为公作《神道碑》曰：‘贞元十九年，关中旱饥，人死相枕籍，吏刻取怨，先生列言天下根本，民急如是，请宽民徭役，而免田租之弊，专政者恶之，出为连州阳山令’。盖谓此也。公二十一年《赴江陵途中寄三学士》诗，历言得罪之由，与湜言无异。史以为言宫市，出阳山，误矣。”